\chapter{Introdução}
\label{chap:introducao}
\section{Objetivo geral}
\label{sec:objetivo-geral}
Este trabalho tem como objetivo desenvolver um \framework que sirva de
estrutura para a construção de \ias baseadas em \ReinforcementLearning para
jogos de tabuleiro. Através desse \framework, será mais fácil testar diversas
configurações para o aprendizado e realizar comparações entre os resultados,
permitindo assim, uma maior compreensão das técnicas do \ReinforcementLearning
aplicadas ao contexto de jogos de tabuleiro.

\section{Objetivos específicos}
\label{sec:objetivos-específicos}
\begin{itemize}
  \item Projetar o \textit{design} do \framework analisando aspectos de
  engenharia e arquitetura de software.
  \item Construir o \framework baseado no design especificado.
  \item Integrar no \framework uma ferramenta de análise e comparação de
  resultados.
  \item Construir uma instância do \framework para o jogo \TicTacToe.
  \item Realizar o treinamento para \TicTacToe e conseguir uma \ia que nunca
  perca\footnote{O \TicTacToe é um jogo já resolvido. Se ambos os jogadores
  souberem joga-lo, o jogo sempre empatará.}, comprovando assim a eficácia do
  treinamento realizado no \framework.
\end{itemize}

\section{Justificativa}
\label{sec:justificativa}

O surgimento da teoria do \ReinforcementLearning é basicamente resultado da
observação do nosso próprio aprendizado em relação ao ambiente
\cite{sutton-barto-1998}. Nós estamos a todo momento realizando ações, buscando
respostas do ambiente, avaliando os resultados e readaptando nosso conhecimento
sobre ele. Desta mesma forma, esta ideia é aplicada para a construção de \ias
que, a partir dos resultados de sua ação em um ambiente, redefinam seu
conhecimento de forma a maximizar seus resultados.

O \ReinforcementLearning já é utilizado como uma técnica de aprendizado de jogos
de tabuleiro desde 1959, quando foi aplicado ao jogo \Checkers
\cite{samuel-1959}. Desde então, o \rl tem se destacado cada vez mais, através
de muitos casos de sucesso, dos demais métodos de aprendizado quando se trata
de jogos de tabuleiro \cite{konen-bartz-2009}. A primeira grande distinção vem
do fato de que a maioria dos jogos de tabuleiro possuem complexidades de
espaço-estado e árvore de possibilidades gigantescas. O xadrez, por exemplo,
tem uma complexidade de espaço-estado de $10^{47}$ e complexidade da árvore de
$10^{123}$ \cite{shannon-1950}. Esses valores são computacionalmente inviáveis
de serem calculados e explorados por completo. Mas por possuir inteligentes
abordagens de aproximação de espaço, o \rl escapa a esse problema de
complexidade conseguindo manter um nível alto de qualidade de resultados. A
segunda grande vantagem é que o \rl pode ser aplicado como um aprendizado
não-supervisionado, descartando a necessidade de um \expert para guiar o agente
no seu aprendizado.

Mas ainda assim, apesar da sua grande evolução, o \rl tem muitos obstáculos
pela frente na sua compreensão e aplicação. Um dos grande obstáculos
encontrados hoje é a falta de resultados comparativos entre as mais diversas
combinações de técnicas (algoritmos, modelos, constantes) e jogos já estudados
\cite{ghory-2004}. Por ser um tema bastante complexo, com tantas abordagens
distintas e composto de pequenas decisões que influenciam bastante o resultado
final do aprendizado, o \rl tem deixadas para trás muitas análises de
variações. A principal carência que gera esse problema é a falta de uma
estrutura que possibilite realizar alterações, obter resultados e gerar
análises comparativas dos elementos de uma \ia facilmente \cite{ghory-2004}.
Além de possibilitar uma analise comparativa, a construção dessa estrutura
traria o benefício do reuso de código para a implementação das mais diversas
técnicas de aprendizado, já que, apesar de muito distintas, elas possuem um
conjunto de interseção em sua composição. Um exemplo disso é a realização da
simulação do jogo através de longas sessões de treinamento. Esse conjunto é, a
cada nova \ia construída, reinventado, quando poderia estar sendo reutilizado
ou aprimorado.

Visando resolver estes problemas, a solução que se mostrou mais adequada foi a
construção de um \framework, que servirá como base comum para a criação das
mais diversas \ias. Isso permitirá o reuso e aprimoramento desse conjunto de
interseção entre elas e, com a integração de uma ferramenta de analise de
resultados, possibilitará a fácil mudança de pequenos pontos para a obtenção de
resultados comparativos. Essa composição, portanto, facilitará a construção de
\ias para jogos de tabuleiro e também servirá para determinar as
especificidades de cada técnica e de cada jogo através da analise de
resultados.
